\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Уравнения элементов орбит}
\subsection{Уравнения Эйлера}
Небесно-механические системы часто являются иерархическими (Солнце~--- планеты~--- спутники планет).
Это в~свое время позволило определить законы Кеплера.
Не~иерархические системы как правило быстро распадаются.
Хотим рассмотреть систему, медленно эволюционирующую со~временем (от~малого возмущения).
Фиксируем набор элементов кеплерового движения.
Формулы
$$
\vec{r} = \vec{f}(a, e, i, \Omega, \omega, M_0, t) \quad \text{и} \quad \dot{\vec{r}} = \vec{g}(a, e, i, \Omega, \omega, M_0, t)
$$
полностью и~однозначно определяют состояние системы.
Однако в~случае наличия возмущения (на~примере Солнечной системе возмущения от~других~же планет) формулы задачи двух тел неверны.
Будем считать формулы верными всегда, но~будем рассматривать их как функции времени.
То~есть, если до~момента времени~$t$ возмущающие силы действовали, а~потом нет,
то~далее тело будет двигаться по~траектории, оскулирующей в~момент времени~$t$.
Иначе говоря, оскулирующая траектория~--- кеплерова орбита относительно центрального тела,
которую этот объект имел~бы при~отсутствии в~дальнейшем каких-либо возмущений. Уравнения движения
$$
\ddot{x} = - \frac{\varkappa^2}{r^3} x + F_x, \quad
\ddot{y} = - \frac{\varkappa^2}{r^3} y + F_y, \quad
\ddot{z} = - \frac{\varkappa^2}{r^3} z + F_z,
$$
где~$F$~--- возмущающее ускорение.
Получим оскулирующие элементы орбиты.
% Оскулирующие траектории имеет смысл вводить тогда, когда истинное движение похоже на~оскулирующее.
% Изменяются не~только большая полуось и~эксцентриситет, но и~наклон и~долгота восходящего узла

\subsubsection{Параметр орбиты}
Сначала найдем изменение параметра орбиты~$p$.
Запишем Второй закон Кеплера $r^2 \dot{u} = \varkappa \sqrt{p}$, где~$u$~--- аргумент широты.
Тангенциальная скорость $V_T = r \dot{u}$, и~через полную скорость~$V$ она выражается как $V_T^2 = V^2 - \dot{r}^2$.
В~свою очередь
$$
r = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} \quad \text{и} \quad \dot{r} = \frac{x \dot{x} + y \dot{y} + z \dot{z}}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}},
$$
тогда
$$
r V_T = \varkappa \sqrt{p}
\quad \Rightarrow \quad
p = \frac{r^2 V_T^2}{\varkappa^2} = \frac{r^2 (V^2 - \dot{r}^2)}{\varkappa^2}
\quad \Rightarrow \quad
p = \frac{r^2 (\dot{x}^2 + \dot{y}^2 + \dot{z}^2) - (x \dot{x} + y \dot{y} + z \dot{z})^2}{\varkappa^2}.
$$
Теперь посчитаем производную
\begin{equation*}
\begin{split}
\varkappa^2 \dot{p} & = 2 r \dot{r} (\dot{x}^2 + ...) + 2 r^2 (\dot{x} \ddot{x} + ...) - 2 \underbrace{(x \dot{x} + ...)}_{r \dot{r}} (\dot{x}^2 + \dot{x} \ddot{x} + ...) = \\
& = 2 r^2 \left( \dot{x} \left( - \frac{\varkappa^2}{r^3} x + F_x \right) + ... \right) - 2 r \dot{r} \left( x \left( - \frac{\varkappa^2}{r^3} x + F_x \right) + ... \right) = \\
& = - \frac{2 \varkappa^2}{r} (x \dot{x} + ...) + \frac{2 \dot{r} \varkappa^2}{r^2} (x^2 + ...) + 2 r^2 (\dot{x} F_x + ...) - 2 r \dot{r} (x F_x + ...),
\end{split}
\end{equation*}
первые два слагаемых совпадают с~точностью до~знаков и~сокращаются,
и~таким образом при~$F = 0$ производная~$\dot{p} = 0$ (что и~ожидается, так как при~отсутствии возмущений орбита не~меняется).
Запишем полученную производную
$$
\dot{p} = \frac{2 r^2}{\varkappa^2} (\dot{x} F_x + \dot{y} F_y + \dot{z} F_z) - \frac{2 r \dot{r}}{\varkappa^2} (x F_x + y F_y + z F_z).
$$
Однако же~$\dot{p}$ принято записывать как функцию от~положения, а~не от~положения и~скорости.
Запишем ее как функцию от~положения.
Введем систему ортонормированных векторов Эйлера $(\vec{S}, \vec{T}, \vec{W})$.
Определяются вектора следующим образом:
$$
\vec{S} \parallel \vec{r}, \qquad \vec{T} \parallel \vec{V}_T, \qquad \vec{W} \perp \text{плоскости орбиты}.
$$
Представим возмущение в~данной системе координат $\vec{F} = (S, T, W)$.
Переход между системами производится с~помощью матрицы перехода
$$
M = \left(
\begin{matrix}
\cos u \cos \Omega - \sin u \sin \Omega \cos i & -\sin u \cos \Omega - \cos u \sin \Omega \cos i & \phantom{-} \sin \Omega \sin i \\
\cos u \sin \Omega + \sin u \cos \Omega \cos i & -\sin u \sin \Omega + \cos u \cos \Omega \cos i &          -  \cos \Omega \sin i \\
\sin u \sin i & \cos u \sin i & \cos i \\
\end{matrix}
\right)
$$
Заметим, что
$$
\dot{x} F_x + \dot{y} F_y + \dot{z} F_z = \vec{V} \vec{F}
\quad \text{и} \quad 
x F_x + y F_y + z F_z = \vec{r} \vec{F},
$$
и~выразим эти скалярные произведение через компоненты векторы в~системе Эйлера
$$
\vec{V} \vec{F} = \dot{r} S + V_T T + 0 \cdot W
\quad \text{и} \quad 
\vec{r} \vec{F} = r S + 0 \cdot T + 0 \cdot W,
$$
и~тогда
$$
\varkappa^2 p = 2 r^2 \, \vec{V} \vec{F} - 2 r \dot{r} \, \vec{r} \vec{F} = 2 r^2 (\dot{r} S + V_T T) - 2 r^2 \dot{r} S = 2 r^2 V_T T = 2 r^2 \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r} T = 2 r \varkappa \sqrt{p} T,
$$
\begin{equation}\label{eq5:orbit-parameter-derivative}
\dot{p} = \frac{2 r \sqrt{p}}{\varkappa} T.
\end{equation}
Полученное уравнение называется Первым уравнением Эйлера.
Заметим, что на~изменение параметра орбиты влияет лишь компонента возмущения~$T$ (трансверсальная составляющая).

\subsubsection{Наклонение орбиты}
Теперь найдем изменение наклонения орбиты~$i$.
Рассмотрим третью компоненту вектора момента импульса
$$
\varkappa \sqrt{p} \cos i = x \dot{y} - y \dot{x}.
$$
Посчитаем производную по~времени
$$
\frac{\varkappa}{2 \sqrt{p}} \dot{p} \cos i - \varkappa \sqrt{p} \sin i \dv{i}{t} = x \ddot{y} - y \ddot{x} =
x \left( -\frac{\varkappa^2 y}{r^3} + F_y \right) - y \left( -\frac{\varkappa^2 x}{r^3} + F_x \right) = x F_y - y F_x = \left( \vec{r} \times \vec{F} \right)_z.
$$
В~системе Эйлера векторное произведение $\vec{r} \times \vec{F} = (0, -r W, r T)$. Проекция на~ось~$z$ будет
$$
\left( \vec{r} \times \vec{F} \right)_z = (0, -r W, r T)
\left( \begin{matrix}
\sin i \sin u \\ \sin i \cos u \\ \cos i
\end{matrix} \right) = -r W \cos u \sin i + r T \cos i.
$$
Тогда
$$
\varkappa \sqrt{p} \sin i \dv{i}{t} = \frac{\varkappa \cos i}{2 \sqrt{p}} \left( \frac{2 r \sqrt{p}}{\varkappa} T \right) + r W \cos u \sin i - r T \cos i = r W \cos u \sin i,
$$
откуда
\begin{equation}\label{eq5:inclination-derivative}
\dv{i}{t} = \frac{r \cos u}{\varkappa \sqrt{p}} W.
\end{equation}
Очевидно, что силы возмущения в~плоскости орбиты на~наклон не~влияют.

\subsubsection{Долгота восходящего узла}
Найдем изменение наклонения орбиты~$\Omega$.
Рассмотрим первую компоненту\footnote{можно и~вторую, результат получится точно таким~же} вектора момента импульса
$$
\varkappa \sqrt{p} \sin i \sin \Omega = y \dot{z} - z \dot{y}.
$$
Посчитаем производную по~времени
$$
\varkappa \dv{}{t} (\sqrt{p} \sin i) \sin \Omega + \varkappa \sqrt{p} \sin i \cos \Omega \, \dot{\Omega} = y \ddot{z} - z \ddot{y} = y F_z - z F_y = \left( \vec{r} \times \vec{F} \right)_x.
$$
В~системе Эйлера векторное произведение $\vec{r} \times \vec{F} = (0, -r W, r T)$.
Проекция на~ось~$x$ будет
\begin{equation*}
\begin{split}
\left( \vec{r} \times \vec{F} \right)_x & = (0, -r W, r T)
\left( \begin{matrix}
\phantom{-} \cos u \cos \Omega - \sin u \sin \Omega \cos i \\ -\sin u \cos \Omega - \cos u \sin \Omega \cos i \\ \sin \Omega \sin i
\end{matrix} \right) = \\ 
& = r W \sin u \cos \Omega + r W \cos u \sin \Omega \cos i + r T \sin i \sin \Omega.
\end{split}
\end{equation*}
Тогда 
\begin{equation*}
\begin{split}
& \frac{\varkappa}{2 \sqrt{r}} \frac{2 r \sqrt{p}}{\varkappa} T \sin i \sin \Omega +
\varkappa \sqrt{p} \cos i \frac{r \cos u}{\varkappa \sqrt{p}} W \sin \Omega +
\varkappa \sqrt{p} \sin i \cos \Omega \, \dot{\Omega} = \\ 
& = r W \sin u \cos \Omega + r W \cos u \sin \Omega \cos i + r T \sin i \sin \Omega,
\end{split}
\end{equation*}
откуда
\begin{equation}\label{eq5:ascending-node-longitude-derivative}
\dot{\Omega} = \frac{r \sin u}{\varkappa \sqrt{p} \sin i} W.
\end{equation}
Силы возмущения в~плоскости орбиты на~наклон не~влияют.
Если $i = 0$ или~$i = \pi$, надо рассматривать другие элементы.

\subsubsection{Большая полуось}\label{sss5:major-semiaxis}
Найдем изменение большой полуоси~$a$.
Из~закона сохранения энергии
$$
\frac{v^2}{2} - \frac{\varkappa^2}{r} = - \frac{\varkappa^2}{2a}
\quad \Rightarrow \quad
(\dot{x} \ddot{x} + ...) + \frac{\varkappa^2}{r^2} \dot{r} = \frac{\varkappa^2}{2a} \dot{a}.
$$
При этом
$$
(\dot{x} \ddot{x} + ...) + \frac{\varkappa^2}{r^2} \dot{r} = \dot{x} F_x + ... + \frac{\varkappa^2}{r^2} \left( - \frac{x \dot{x}}{r} - ... + \frac{x \dot{x}}{r} + ...\right) = \vec{V} \cdot \vec{F} = V F_T.
$$
$F_T$~--- касательная часть силы.
Сразу видим, что большая полуось изменяется только под~действиями касательных сил.
$\vec{V} \cdot \vec{F} = \dot{r} S + V_T T$.
Теперь выразим~$\dot{r}$ через угол истинной аномалии~$\theta$.
$$
\left.
\begin{alignedat}{5}
    & r = a (1 - e \cos E) & \quad \Rightarrow \quad & \dot{r} = a e \sin E \dot{E} \\
    & M = E - e \sin E     & \quad \Rightarrow \quad & \dot{M} = (1 - e \cos E) \dot{E} = \varkappa a^{-\frac{3}{2}} \\
\end{alignedat}
\right\}
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \dot{E} = \frac{\varkappa}{r \sqrt{a}} \\
    & \dot{r} = \frac{\varkappa a e \sin E}{r \sqrt{a}}
\end{alignedat}
\right.
$$
% Добавить ссылку на формулу
По~ранее полученной формуле $a \sqrt{1 - e^2} \sin E = r \sin \theta$, получим
$$
\dot{r} = \frac{\varkappa e \sin \theta}{\sqrt{p}}.
$$
Тогда
\begin{equation}\label{eq5:major-semiaxis-derivative}
\dot{a} = \frac{2 a^2}{\varkappa \sqrt{p}} \left( e \sin \theta \, S + \frac{p}{r} T \right).
\end{equation}

\subsubsection{Эксцентриситет}
Найдем изменение эксцентриситета~$e$. 
$$
p = a (1 - e^2)
\quad \Rightarrow \quad
\dot{p} = \dot{a} (1 - e^2) - 2 a e \dot{e}
\quad \Rightarrow \quad
2 a e \dot{e} = \dot{a} (1 - e^2) - \dot{p}.
$$
Все величины~уже получены, осталось лишь выразить~$\dot{e}$ и~все подставить. 
\begin{equation*}
\begin{split}
\dot{e} &= \dot{a} \frac{1 - e^2}{2 a e} - \frac{\dot{p}}{2 a e} = 
\frac{2 a^2 (1 - e^2)}{\varkappa \sqrt{p} 2 a e} \left( e \sin \theta \, S + \frac{p}{r} T \right) - \frac{2 r \sqrt{p}}{2 a e \varkappa} T = \\
& = \frac{\sqrt{p}}{\varkappa} \left( \sin \theta \, S + \frac{T}{e} (1 + e \cos \theta) \right) - \frac{\sqrt{p}}{\varkappa} \frac{r T}{a e} = \\
& = \frac{\sqrt{p}}{\varkappa} \left( \sin \theta \, S + (\cos \theta + \cos E) T \right).
\end{split}
\end{equation*}
Для последнего перехода воспользовались равенствами
$$
r = \frac{p}{1 + e \cos \theta} \quad \text{и} \quad r = a (1 - e \cos E).
$$
Изменение эксцентриситета есть
\begin{equation}\label{eq5:eccentricity-derivative}
\dot{e} = \frac{\sqrt{p}}{\varkappa} \left( \sin \theta \, S + (\cos \theta + \cos E) T \right).
\end{equation}
На~изменение влияют лишь силы в~плоскости орбиты.

\subsubsection{Истинная аномалия}
Найдем изменение истинной аномалии~$\theta$.
$$
1 + e \cos \theta = \frac{p}{r}
\quad \Rightarrow \quad
\dot{e} \cos \theta - e \sin \theta \, \dot{\theta} = \frac{\dot{p}}{r} - \frac{p}{r^2} \dot{r}
\quad \Rightarrow \quad
e \sin \theta \, \dot{\theta} = \dot{e} \cos \theta - \frac{\dot{p}}{r} + \frac{p}{r^2} \dot{r}.
$$
Тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
e \sin \theta \, \dot{\theta} & = \frac{\sqrt{p}}{\varkappa} \left( \sin \theta \, S + (\cos \theta + \cos E) T \right) \cos \theta - \frac{2 \sqrt{p}}{\varkappa} T + \frac{p}{r^2} \frac{\varkappa e \sin \theta}{\sqrt{p}}. \\
\dot{\theta} & = \frac{1}{\varkappa \sqrt{p} \, e \sin \theta} \left( p \sin \theta \cos \theta \, S + p \cos^2 \theta \, T + p \cos E \cos \theta \, T - 2 p T \right) + \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2}.
\end{split}
\end{equation*}
Учитывая, что
$$
\left.
\begin{alignedat}{1}
    & r = a (1 - e \cos E) \\
    & r = \frac{a (1 - e^2)}{1 + e \cos E}
\end{alignedat}
\right\}
\quad \Rightarrow \quad
\cos E = \frac{\cos \theta + e}{1 + e \cos \theta}
\quad \Rightarrow \quad
\cos E \cos \theta - 1 = \frac{- \sin^2 \theta}{1 + e \cos \theta},
$$
получим
\begin{equation}\label{eq5:true-anomaly-derivative}
\dot{\theta} = \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2} + \frac{1}{\varkappa e \sqrt{p}} (p \cos \theta \, S - (r + p) \sin \theta \, T).
\end{equation}
Отметим, что первое слагаемое не~зависит от~возмущающих сил и~соответствует изменению истинной аномалии в~задаче двух тел без~возмущений.

\subsubsection{Аргумент широты}
Найдем изменение аргумента широты~$u$.
$$
z = r \sin i \sin u
\quad \Rightarrow \quad
\sin u = \frac{z}{r \sin i}
\quad \Rightarrow \quad
\cos u \, \dot{u} = \frac{\dot{z}}{r \sin i} - \frac{z \dot{r}}{r^2 \sin i} - \frac{z \cos i}{r \sin^2 i} \dv{i}{t}.
$$
Считаем, что тело в~данный момент движется по орбите из~задачи двух тел, а~это значит что
$$
\dot{z} = \dot{r} \sin i \sin u + r \sin i \cos u \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2}.
$$
Тогда
$$
\cos u \, \dot{u} =  \frac{\dot{r} \sin i \sin u}{r \sin i} + \frac{r \sin i \cos u}{r \sin i} \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2} - \frac{r \sin i \sin u \, \dot{r}}{r^2 \sin i} - \frac{z \cos i}{r \sin^2 i} \dv{i}{t} = 
\cos u \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2} - \frac{z \cos i}{r \sin^2 i} \dv{i}{t}.
$$
Выразим~$\dot{u}$:
$$
\dot{u} = \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2} - \frac{1}{\cos u} \frac{r \sin i \sin u \cos i}{r \sin^2 i} \frac{r \cos u}{\varkappa \sqrt{p}} W.
$$
Наконец
\begin{equation}\label{eq5:latitude-argument-derivative}
\dot{u} = \frac{\varkappa \sqrt{p}}{r^2} - \frac{r \cos i \sin u}{\varkappa \sin i \sqrt{p}} W.
\end{equation}

\subsubsection{Аргумент перицентра}
Найдем изменение аргумента перицентра~$\omega$.
$$
u = \omega + \theta
\quad \Rightarrow \quad
\omega = u - \theta
\quad \Rightarrow \quad
\dot{\omega} = \dot{u} - \dot{\theta}.
$$
Изменение аргумента широты~уже получено~(\ref{eq5:latitude-argument-derivative}),
как и~изменение истинной аномалии~(\ref{eq5:true-anomaly-derivative}).
Подставив, получим
\begin{equation}\label{eq5:periapsis-argument-derivative}
\dot{\omega} = \frac{1}{\varkappa e \sin i \sqrt{p}} \left( -p \sin i \cos \theta \, S + (r + p) \sin i \sin \theta \, T - r e \cos i \sin u \, W \right).
\end{equation}

% Проверить вывод!
\subsubsection{Эксцентрическая аномалия}
Найдем изменение эксцентрической аномалии~$E$.
$$
r = a (1 - e \cos E)
\ \Rightarrow \
\dot{r} = \dot{a} (1 - e \cos E) + a \dot{e} \cos E + a e \sin E \dot{E}
\ \Rightarrow \
a e \sin E \dot{E} = \dot{r} - \dot{a} \frac{r}{a} + a \dot{e} \cos E.
$$
Подставив $\dot{r}$, $\dot{a}$ по~формуле~(\ref{eq5:major-semiaxis-derivative}) и~$\dot{e}$ по~формуле~(\ref{eq5:eccentricity-derivative}), получим
$$
a e \sin E \dot{E} = \frac{\varkappa a e \sin E}{r \sqrt{a}} - \frac{2 a^2}{\varkappa \sqrt{p}} \frac{r}{a} \left( e \sin \theta \, S + \frac{p}{r} T \right) + \frac{a \sqrt{p}}{\varkappa} \left( \sin \theta \, S + (\cos \theta + \cos E) T \right) \cos E.
$$
И~наконец
\begin{equation}\label{eq5:eccentric-anomaly-derivative}
\dot{E} = \frac{\varkappa}{r \sqrt{a}} + \frac{1}{\varkappa e \sqrt{p}} \left( \sqrt{ap} \left( -2e + \frac{p}{r} \cos E \right) S - p \left( 1 + \frac{a}{r} \right) \sin E \, T \right).
\end{equation}

% Проверить вывод!
\subsubsection{Средняя аномалия}
Изменение истинной аномалии находится дифференцирование уравнения $M = E - e \sin E$.
\begin{equation}\label{eq5:mean-anomaly-derivative}
\dot{M} = \varkappa a^{- \frac{3}{2}} + \frac{1}{\varkappa e \sqrt{a}} ((p \cos \theta - 2 a) S - (r + p) \sin \theta \, T).
\end{equation}

\subsection{Уравнения Лагранжа}
Из~полученных ранее уравнений Эйлера получим уравнения Лагранжа\footnote{также иногда
планетные уравнения Лагранжа или~уравнения Лагранжа-Лапласа}.
В~уравнениях Эйлера фигурируют элементы произвольной возмущающей силы,
но~в~небесной механике возмущая сила чаще гравитационная,
поэтому уравнения можно привести к~более удобному частному случаю.
В~таком виде уравнения возмущений выражаются через элементы орбиты.
Исторический такой вид был удобен, так как учитывались в основном только гравитационные возмущения,
и~лишь с~началом космической эры и~точности наблюдений уравнения Эйлера вновь стали актуальны.

Так как силы возмущения гравитационные, то существует некоторая скалярная функция (пертурбационная функция~$R$),
производные которой есть элементы возмущающей силы
$$
\begin{pmatrix}
S \\ T \\ W
\end{pmatrix}
=
M
\begin{pmatrix}[2]
\displaystyle \pdv{R}{x} \\ \displaystyle \pdv{R}{y} \\ \displaystyle \pdv{R}{z}
\end{pmatrix},
$$
где~$M$~--- матрица преобразования координат (поворотами).
Гравитационные силы зависят лишь от~координат и~не~зависят от~скоростей.
Также считаем, что у~возмущающей силы нет явной зависимости от~времени.
Выразим производные элементов орбиты ($a$, $e$, $i$, $\omega$, $\Omega$, $M$) через производные~$R$ по~этим~же элементам.
Из~\ref{sss5:major-semiaxis} знаем, что
$$
\dot{a} = \frac{2 a^2}{\varkappa^2} \vec{V} \cdot \vec{F} =
\frac{2 a^2}{\varkappa^2} \left( \dot{x} F_x + \dot{y} F_y + \dot{z} F_z \right) =
\frac{2 a^2}{\varkappa^2} \left( \dot{x} \pdv{R}{x} + \dot{y} \pdv{R}{y} + \dot{z} \pdv{R}{z} \right).
$$
С~другой стороны, учитывая сделанные предположения, имеем
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \pdv{R}{x} = \pdv{R}{a} \pdv{a}{x}           + \pdv{R}{e} \pdv{e}{x}           + \pdv{R}{i} \pdv{i}{x} +
               \pdv{R}{\omega} \pdv{\omega}{x} + \pdv{R}{\Omega} \pdv{\Omega}{x} + \pdv{R}{M} \pdv{M}{x}, \\
& \pdv{R}{y} = \pdv{R}{a} \pdv{a}{y}           + \pdv{R}{e} \pdv{e}{y}           + \pdv{R}{i} \pdv{i}{y} +
               \pdv{R}{\omega} \pdv{\omega}{y} + \pdv{R}{\Omega} \pdv{\Omega}{y} + \pdv{R}{M} \pdv{M}{y}, \\
& \pdv{R}{z} = \pdv{R}{a} \pdv{a}{z}           + \pdv{R}{e} \pdv{e}{z}           + \pdv{R}{i} \pdv{i}{z} +
               \pdv{R}{\omega} \pdv{\omega}{z} + \pdv{R}{\Omega} \pdv{\Omega}{z} + \pdv{R}{M} \pdv{M}{z}, \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Продифференцируем по~$x$ интеграл энергии
$$
\frac{v^2}{2} - \frac{\varkappa^2}{r} = - \frac{\varkappa^2}{2a}
\quad \Rightarrow \quad
\frac{\varkappa^2}{r^2} \underbrace{\pdv{r}{x}}_{\frac{x}{r}} = \frac{\varkappa^2}{2a^2} \pdv{a}{x}
\quad \Rightarrow \quad
\pdv{a}{x} = \frac{2a^2}{r^3} x.
$$
Аналогично с $y$ и $z$.
% Программа максимум: написать полный вывод
Проделывая похожие действия с~уравнениями, содержащие другие элементы,
получится выразить~$\pdv{R}{x}$ в~явном виде через производные~$R$ по~элементам орбиты.
Пользуясь этим и~уравнениями Эйлера, получим планетные уравнения Лагранжа
\begin{align}
\dot{a}      & = \frac{2 \sqrt{a}}{\varkappa} \pdv{R}{M}, \label{eq5:Largange1:major-semiaxis} \\
\dot{e}      & = \frac{1 - e^2}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{M} - \frac{\sqrt{1 - e^2}}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{\omega}, \label{eq5:Largange1:eccentricity}  \\
\dot{i}      & = \frac{\ctg i}{\varkappa \sqrt{p}} \pdv{R}{\omega} - \frac{1}{\varkappa \sqrt{p} \sin i} \pdv{R}{\Omega}, \label{eq5:Largange1:inclination} \\
\dot{\Omega} & = \frac{1}{\varkappa \sqrt{p} \sin i} \pdv{R}{i}, \\
\dot{\omega} & = \frac{\sqrt{1 - e^2}}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{e} - \frac{\ctg i}{\varkappa \sqrt{p}} \pdv{R}{i}, \\
\dot{M}      & = n - \frac{2 \sqrt{a}}{\varkappa} \pdv{R}{a} - \frac{1 - e^2}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{e}. \label{eq5:Largange1:mean-anomaly}
\end{align}
$n$~--- среднее движение.
Так как~$\dot{M}$ меняется быстрее всех, то~иногда его убирают для удобства.
В~таком случае рассматривают немного другую систему элементов, а~именно
долготу перицентра орбиты~$\varpi$, среднюю долготу~$\lambda$ и~среднюю долготу в~эпоху~$\epsilon$
$$
\varpi = \omega + \Omega, \quad
\lambda = M + \varpi = n (t - t_0) + \varpi = nt + \epsilon.
$$
В~таких переменных уравнения Лагранжа есть
\begin{align}
\dot{a}        & = \frac{2}{na} \pdv{R}{\epsilon}, \\
\dot{e}        & = -\frac{\sqrt{1 - e^2}}{n a^2 e} (1 - \sqrt{1 - e^2}) \pdv{R}{\epsilon} - \frac{\sqrt{1 - e^2}}{n a^2 e} \pdv{R}{\varpi}, \\
\dot{i}        & = - \frac{\tan(\frac{1}{2} i)}{n a^2 \sqrt{1 - e^2}} \left( \pdv{R}{\epsilon} + \pdv{R}{\varpi} \right) - \frac{1}{n a^2 \sqrt{1 - e^2} \sin i} \pdv{R}{\Omega}, \\
\dot{\Omega}   & = \frac{1}{n a^2 \sqrt{1 - e^2} \sin i} \pdv{R}{i}, \\
\dot{\varpi}   & = \frac{\sqrt{1 - e^2}}{n a^2 e} \pdv{R}{e} + \frac{\tan(\frac{1}{2} i)}{n a^2 \sqrt{1 - e^2}} \pdv{R}{i}, \\
\dot{\epsilon} & = - \frac{2}{na} \pdv{R}{a} + \frac{\sqrt{1 - e^2}(1 - \sqrt{1 - e^2})}{n a^2 e} \pdv{R}{e} + \frac{\tan(\frac{1}{2} i)}{n a^2 \sqrt{1 - e^2}} \pdv{R}{i}.
\end{align}
Отметим, что в~отличие от~уравнений Эйлера, уравнения Лагранжа имеют некоторые особенности ($1/e$, $1 / \sin i$ и~т.д.).

Отметим, что первые три уравнения (элементы I~группы~--- $a$, $e$, $i$) зависят от~производных~$R$ по~элементам II~группы~--- $\omega$, $\Omega$, $M$.
И~наоборот.
Для~второго набора переменных это также верно. 
Также эти уравнения обладают большой степенью симметрии (коэффициенты перед частными производными где-то отличаются лишь по~знаку).
Это наводит на~мысль об~их близости к~каноническим.
Попробуем записать их через гамильтониан, так как одна скалярная функция удобнее, чем несколько десятков (для каждой планеты~$R$ своя).
Уравнения Гамильтона через обобщенные координаты
$$
\dot{q}_k = \pdv{H}{p_k}, \quad \dot{p}_k = - \pdv{H}{q_k}.
$$

Уберем слагаемое среднего движения из уравнения~(\ref{eq5:Largange1:mean-anomaly})
$$
n = \varkappa a^{-3/2} = \frac{2 \sqrt{a}}{\varkappa} \pdv{\Phi}{a}
\quad \Rightarrow \quad
\pdv{\Phi}{a} = - \frac{\varkappa^2}{2 a^2}
\quad \Rightarrow \quad
\Phi = \frac{\varkappa^2}{2 a} + C.
$$
Введем
\begin{equation}\label{eq5:Largange-H-replacment}
H = R + \Phi = R + \frac{\varkappa^2}{2 a} + C.
\end{equation}
И~заменим в~уравнении Лагранжа везде~$R$ на~$H$, тем самым убрав~$n$.
% Что про: $\mathcal{H} = - T + V_{?} + R$?
Независящую от~$a$ константу~$C$ положили для~удобства нулем, на~уравнения это не~повлияет.

Для~задачи многих тел (нескольких планет)~$R$ зависит от~элементов орбит других планет (одну планету действуют возмущения всех других).
Рассмотрим систему из~$N$~планет.
Пусть $E_k = a_k, e_k, i_k, \omega_k, \Omega_k, M_k$, $k = 1,2,...,N$.
Возмущающая сила $\vec{F} = (S,T,W)$.
Уравнения будут вида
$$
\dot{E}_k = \alpha(E_1,...,E_N) S_k(E_1,...,E_N) + \beta(E_1,...,E_N) T_k(E_1,...,E_N) + \gamma(E_1,...,E_N) W_k(E_1,...,E_N),
$$
где $k = 1,...,N$.

\subsubsection{Канонические уравнения небесной механики}
Как уже было отмечено, уравнения Лагранжа похожи на~канонические уравнения с~кеплеровыми элементами орбит.
$a$, $e$, $i$ похожи на~обобщенные импульсы, а~$\omega$, $\Omega$, $M$~--- на~обобщенные координаты.
Введем канонические переменные Делоне (аналогично задаче двух тел).
Пусть
$$
l_1 = M, \ \omega = l_2, \ \Omega = l_3.
$$
Найдем такое~$L_1$, чтобы
$$
\dot{L}_1 = \pdv{R}{l_1} = \pdv{R}{M}.
$$
Из~(\ref{eq5:Largange1:major-semiaxis}) имеем
$$
\frac{\varkappa}{2 \sqrt{a}} \dot{a} = \pdv{R}{M}
\quad \Rightarrow \quad
\dot{L}_1 = \frac{\varkappa}{2 \sqrt{a}} \dot{a} = \dv{}{t} \left( \varkappa \sqrt{a} \right)
\quad \Rightarrow \quad
L_1 = \varkappa \sqrt{a}.
$$

Теперь подберем такое~$L_2$, чтобы
$$
\dot{L}_2 = \pdv{R}{l_2} = \pdv{R}{\omega}.
$$
Воспользуемся уравнениями Лагранжа~(\ref{eq5:Largange1:major-semiaxis}) и~(\ref{eq5:Largange1:eccentricity}).
\begin{equation*}
\begin{split}
\dot{L}_2 & = \pdv{L_2}{a} \dot{a} + \pdv{L_2}{e} \dot{e} = 
\pdv{L_2}{a} \frac{2 \sqrt{a}}{\varkappa} \pdv{R}{M} + \pdv{L_2}{e} \left( \frac{1 - e^2}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{M} - \frac{\sqrt{1 - e^2}}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{\omega} \right) = \\ & =
\left( \pdv{L_2}{a} \frac{2 \sqrt{a}}{\varkappa} + \pdv{L_2}{e} \frac{1 - e^2}{\varkappa e \sqrt{a}} \right) \pdv{R}{M} - \pdv{L_2}{e} \frac{\sqrt{1 - e^2}}{\varkappa e \sqrt{a}} \pdv{R}{\omega} = \pdv{R}{\omega}.
\end{split}
\end{equation*}
Для~выполнения последнего равенства нужно (совпадение коэффициент перед производными по~$R$)
$$
\pdv{L_2}{e} = - \frac{\varkappa e \sqrt{a}}{\sqrt{1 - e^2}}
\quad \text{и} \quad
\pdv{L_2}{a} \frac{2 \sqrt{a}}{\varkappa} + \pdv{L_2}{e} \frac{1 - e^2}{\varkappa e \sqrt{a}} = 0
\quad \Rightarrow \quad
\pdv{L_2}{a} = \frac{\varkappa \sqrt{1 - e^2}}{2 \sqrt{a}}.
$$
Легко убедится, что
$$
L_2 = \varkappa \sqrt{a (1 - e^2)} = L_1 \sqrt{1 - e^2} = \varkappa \sqrt{p}.
$$

Осталось найти~$L_3$.
$$
\dot{L}_3 = \pdv{L_3}{a} \dot{a} + \pdv{L_3}{e} + \pdv{L_3}{i} \dot{i} = \pdv{R}{l_3} = \pdv{R}{\Omega}.
$$
% Расписать подробнее
Используя уравнения Лагранжа~(\ref{eq5:Largange1:major-semiaxis}), (\ref{eq5:Largange1:eccentricity}) и~(\ref{eq5:Largange1:inclination}),
действуя аналогично случаю с~$L_2$, получим
$$
L_3 = L_2 \cos i = \varkappa \sqrt{p} \cos i.
$$

Взяв $\mathcal{H} = - H$, предварительно заменив все~$R$ в~уравнениях Лагранжа на~$H$
из~формулы~(\ref{eq5:Largange-H-replacment}), получим уравнения Лагранжа в~канонической форме
$$
\dot{L}_k = -\pdv{\mathcal{H}}{l_k}, \quad
\dot{l}_k = \pdv{\mathcal{H}}{L_k}, \quad
k = 1,2,3.
$$
Такая система уравнений записывается для~каждого тела.
Часто используются обозначения
$$
l_1 = l, \ l_2 = g, \ l_3 = h, \ L_1 = L, \ L_2 = G, \ L_3 = H.
$$

Переход к~каноническому виду удобен не~только для~теоретического анализа, но~и~для~численного решения задач.
Фактически, канонические переменные~--- углы, которые меняются заметно медленнее, чем пространственные координаты,
в~результате чего ошибка вычислений меньше, и~можно решать задачи на~более длинном интервале времени.

\subsubsection{Элементы Пуанкаре}
Как уже было отмечено, уравнения Лагранжа имеют особенности, и~даже в~канонической форме.
Выразим~$e$ из~$L_1$ и~$L_2$, поделив одно на~другое
$$
\sqrt{1 - e^2} = \frac{L_2}{L_1}
\quad \Rightarrow \quad
e = \sqrt{1 - \frac{L_2^2}{L_1^2}}.
$$
И~в~одном из~уравнений будет производная
$$
\pdv{H}{L_2} = \pdv{H}{e} + \pdv{e}{L_2} + ...,
$$
где
$$
\pdv{e}{L_2} \sim \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{L_2^2}{L_1^2}}} \sim \frac{1}{e}.
$$
То~есть особенность имеется.
С~$\sin i$ ситуация аналогичная.

Рассмотрим элементы Пуанкаре, а~именно
$$
L_1' = L_1, \quad L_2' = L_1 - L_2, \quad L_3' = L_2 - L_3.
$$
По условию каноничности переменных
$$
\sum p dq - \sum P dQ = dS,
$$
где~$S$~--- некоторая функция.
Подберем $l_1'$, $l_2'$, $l_3'$ для канонических преобразований.
$$
l_1 dL_1 + l_2 dL_2 + l_3 dL_3 - l_1'dL_1' - l_2' dL_2' - l_3' dL_3' = dS.
$$
Или~расписав новые переменные и~собрав их
\begin{equation*}
\begin{split}
l_1 dL_1 + l_2 dL_2 + l_3 dL_3 - l_1'dL_1 - l_2' (dL_1 - dL_2) - l_3' (dL_3 - dL_3) & = \\ 
(l_1 - l_1' - l_2') dL_1 + (l_2 + l_2' - l_3') dL_2 + (l_3 + l_3') dL_3
& = dS.
\end{split}
\end{equation*}
Выберем самый простой вариант $dS = 0$, тогда
$$
l_1' = l_1 + l_2 + l_3, \quad l_2 = - (l_1 + l_2), \quad l_3' = -l_3.
$$
Таким образом получили I~систему элементов Пуанкаре.
Заметим, что в~ней $L_2' = 0$ при~$e = 0$ и~$L_3' = 0$ при~$i = 0$.
% Устраняет особенности?
Отметим, что
$$
\begin{alignedat}{1}
& \phantom{-} \ l_1' = M + \omega + \Omega \text{~--- средняя долгота,} \\
&           - l_2' = \omega + \Omega \text{~--- долгота перицентра,} \\
&           - l_3' = \Omega \text{~--- долгота восходящего узла.} \\
\end{alignedat}
$$

Получим теперь II~систему элементов Пуанкаре, с~помощью которой особенности устраняются.
Перейдем от~переменных~$x$, $y$ к~$\rho$, $\varphi$, будто это декартовы координаты и~полярные
$$
x = \sqrt{2 \rho} \cos \varphi, \quad
y = \sqrt{2 \rho} \sin \varphi.
$$
Корень из~$\rho$ нужен для~сохранения каноничности, в~чем сейчас и~убедимся.
По~критерию каноничности преобразования
$$
\rho d \varphi - x dy = dS.
$$
Очевидно, что
$$
dy = \frac{1}{\sqrt{2 \rho}} \sin \varphi d \rho + \sqrt{2 \rho} \cos \varphi d \varphi.
$$
Подставив, получим
$$
\rho d \varphi - \sqrt{2 \rho} \cos \varphi \frac{1}{\sqrt{2 \rho}} \sin \varphi d \rho + \sqrt{2 \rho} \cos \varphi \sqrt{2 \rho} \cos \varphi d \varphi = dS.
$$
$$
(\rho - 2 \rho \cos^2 \varphi) d \varphi - \cos \varphi \sin \varphi d \rho = dS.
$$
$$
\rho \cos(2 \varphi) d \varphi - \frac{\sin(2 \varphi)}{2} d \rho = dS.
$$
Несложно видеть, что
$$
S = - \frac{\rho \sin(2 \varphi)}{2}.
$$
Таким образом, замена переменных канонична.

Замены нужны для~связи гамильтониана с~элементами орбит.
\end{document}
